\chapter{Задания}

\section{Исследование порядка вызова конструкторов и деструкторов}

В качестве примера для исследования возьмём иерархию классов с <<ромбовидным>> наследованием. Класс \texttt{Parent} имеет двух наследников: \texttt{ChildA} и \texttt{ChildB}. В свою очередь класс \texttt{Childish}, который наследуется от классов \texttt{ChildA} и \texttt{ChildB}.

\lstinputlisting[
  caption=Программа с определением иерархии классов с конструкторами и деструктурами,
  language=c++
]{\pwd/code/lab2/constructors.cpp}

После запуска программы получаем следующий вывод:

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task1Output,
    caption={Вывод программы},
    language=bash
]
Parent.ctor
ChildA.ctor
Parent.ctor
ChildB.ctor
Childish.ctor
Childish.dtor
ChildB.dtor
Parent.dtor
ChildA.dtor
Parent.dtor
\end{lstlisting}

Можно сделать следующие выводы:

\begin{itemize}
    \item Конструкторы выполняются в порядке наследования от предка к потомку: сначала \texttt{Parent}, только потом \texttt{ChildA}.
    \item Если класс наследуются от двух классов, которые, в свою очередь, наследуются от одного класса, то конструктор этого единственного класса-предка будет вызван дважды.
    \item Последовательность выполнения деструкторов обратна последовательности выполнения конструкторов.
\end{itemize}

\section{Синтаксическое дерево}

Записаны классы для представления синтаксического дерева выражения. Каждый класс представляет собой некоторую операцию, аргументы которой хранятся в качестве полей объекта этого класса. Сборка выражения производится с помощью конструкторов классов (без применения паттерна Builder).

\lstinputlisting[
  caption=Программа с определением иерархии классов с конструкторами и деструктурами,
  language=c++
]{\pwd/code/lab2/expr.cpp}

Результат работы программы: \texttt{13}.

\section{Работа с коллекциями}

Базовый класс \texttt{Collection} реализован как абстрактный класс с дополнительным методом \texttt{print}, который последовательно выводит элементы коллекции на экран. В целом, так как элементы коллекции по заданию требуется хранить в массиве, то для реализации этого выделяется два параметра: \texttt{length} --- определяющий количество элементов в коллекции, и \texttt{size} --- определяющий размер массива, выделенного участка памяти под хранение элементов.

Реализован стек \texttt{Stack}, который использует массив элементов как буфер. Метод \texttt{get} для него переопределён таким образом, чтобы считывать элементы в том порядке, в котором можно было бы их получить при помощи метода \texttt{take}. Организационно элементы стека добавляются в конец массива и удаляются оттуда. Если массив полностью заполнен, но требуется добавить новый элемент, то создаётся массив размера вдвое больше прежнего.

Очередь \texttt{Queue} реализована аналогичным образом, однако использует понятие \texttt{offset}, описывающий смещение элементов внутри массива-буфера. Все элементы очереди добавляются в конец массива. Метод \texttt{take} возвращает первый элемент массива, увеличивая при этом смещение на единицу: за счёт этого не требуется пересоздавать массив при каждой вычитке из очереди. В то же время, когда в очередь будет добавлено (за всё время жизни очереди) больше элементов, чем определено \texttt{size}, то требуется пересоздать массив и перенести имеющие элементы в него.

\lstinputlisting[
  caption=Программа с определением иерархии классов с конструкторами и деструктурами,
  language=c++
]{\pwd/code/lab2/structures.cpp}

При проверке инструментом \textbf{Valgrind} не было выявлено утечек памяти для данной программы. Как можно заметить, создаваемые коллекции отличаются по инициализирующему размеру массива, таким образом целиком покрываются все ветви исполнения программы.

\section{Зависимость расхода памяти при различных способах передачи параметров}

Для исследования была взята очередь из предыдущего задания с добавленным к ней конструктором копирования и методом \texttt{is\_empty}.

\lstinputlisting[
    label=Listing:Task4,
    caption={Программа для исследования зависимости расхода памяти при различных способах передачи параметров},
    language=c++
]{\pwd/code/lab2/memory.cpp}

На приведённом листинге в функции \texttt{main} закомментировано три строки, каждая из которых вызывает функцию \texttt{op\_i}, $i=1..3$. Функции \texttt{op\_i} реализуют три способа передачи параметра: по значению, по ссылке и по указателю соответственно.

Для выполнения исследования объёма памяти использовался \textbf{Valgrind Massif} вместе с утилитой \texttt{ms\_print}, выполняющей визуализацию расхода памяти с течением времени:

\begin{lstlisting}[
    label=Listing:Task4-Script,
    caption={Скрипт выполнения исследования},
    language=sh
]
# build code to binary using CMake from Jetbrains CLion
valgrind --tool=massif --unit-time=B \
    ./cmake-build-debug/lab2_memory
ms_print massif.out.<PID>
\end{lstlisting}

При использовании функции \texttt{op\_1} получаем график зависимости, приведённый на рисунке \ref{Picture:massif.graph.1}. Из графика видно, что память приложения постепенно увеличивалась до \texttt{150Kb}, что являлось максимальным значением требуемой оперативной памяти для работы программы.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.55\linewidth]{\pwd/img/massif.graph.1.png}
    \end{center}
    \caption{График расхода памяти при передаче параметра по значению}
    \label{Picture:massif.graph.1}
\end{figure}

При использовании функции \texttt{op\_2} получаем график зависимости, приведённый на рисунке \ref{Picture:massif.graph.2}. Из графика видно, что максимальный объём выделенной оперативной памяти был равен \texttt{111Kb}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.55\linewidth]{\pwd/img/massif.graph.2.png}
    \end{center}
    \caption{График расхода памяти при передаче параметра по значению}
    \label{Picture:massif.graph.2}
\end{figure}

При использовании функции \texttt{op\_3} получаем график зависимости, приведённый на рисунке \ref{Picture:massif.graph.3}. Из графика видно, что максимальный объём выделенной оперативной памяти был равен \texttt{111Kb}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.55\linewidth]{\pwd/img/massif.graph.3.png}
    \end{center}
    \caption{График расхода памяти при передаче параметра по значению}
    \label{Picture:massif.graph.3}
\end{figure}

Обобщая все три графика можно сделать выводы:
\begin{itemize}
    \item при передаче аргумента по значению расходуется больше памяти, так как вызывается конструктор копирования, то есть создаётся полная копия объекта, передаваемого по значению внутри функции;
    \item с точки зрения расхода памяти нет разницы между передачей аргумента по ссылке или по указателю.
\end{itemize}